ls  - Listează conținutul unui director
	-r - Listează toate fișierele din subdirectoare
	-a - Arată toate fișierele, inclusiv cele ascunse

pwd - Afișează calea directorului de lucru curent 

cd - Schimbă directorul de lucru 
	-cd .. -  Înapoi
	. - Directorul curent

su – Schimba userul ( by default la root )

sudo - Rulează o comandă ca root

cat – Afiseaza ce se afla într-un fisier
	cat > filen.txt – creează un fișier nou

rm - Şterge un fişier 
rm -rf
	-f – permite eliminarea fișierelor fără o confirmare 
	-r – șterge fișierele și directoarele în mod recursiv

mkdir - Creează un director nou 

nano - Editează un fișier cu un editor de text nano
	Ctrl+x pentru a iesi. Dacă ai făcut modificări, vei fi întrebat dacă vrei să salvezi. Apasă Y pentru a confirma și Enter. Dacă nu vrei să salvezi, apasă N pentru "No".

man - Afișează un manual de comandă 

chmod - Modifică permisiunile de citire, scriere și execuție ale unui fișier 
	- r - read
	- w - write
	- x - execute
	- u - user
	- g - group
	- o - others
	- 7 - read, write, și execute (4+2+1)
	- 5 - read și execute (4+1)
	- 6 - read și write (4+2)
	- 4 - read
	- 2 - write
	- 1 - execute
	- '+' - adauga perminiune
	- '-' - elimina permisiune

chown - Schimbă proprietatea unui fișier, director

ps – Afiseaza procesele care ruleaza

grep - Caută un șir într-un fișier 

cp - Copiază fișierele și directoarele, inclusiv conținutul acestora 

mv - Mută sau redenumește fișierele și directoarele
 
touch - Creează un nou fișier gol 

file - Verifică tipul unui fișier 

useradd și userdel - Creează și elimină un cont de utilizator 

systemctl - Gestionează serviciile de sistem 

kill - Încheie un proces care rulează 
	kill -9 PID - forteaza inchiderea unui proces 
	PID - ID-ul procesului

wget - Descarcă fișiere de la o adresă URL 

ifconfig - Afișează interfețele de rețea ale sistemului și configurațiile acestora 

echo - Imprimă un mesaj ca ieşire standard 

alias și unalias - Setează și elimină un alias pentru un fișier sau o comandă 

clear – Curta terminalul

# -root

$ - user

sudo adduser – Adauga un user nou

groups – Afiseaza grupurile din care faci parte

sudo apt install – Instaleaza un pachet specific pe sistem 

sed - Găsește, înlocuiește sau șterge modele dintr-un fișier fără a utiliza un editor de text

awk - Găsește și manipulează modele într-un fișier. Scanează modele de expresii regulate dintr-un fișier pentru a prelua sau a manipula datele care se potrivesc
